**李娅**（），生于[安徽省](../Page/安徽省.md "wikilink")[蚌埠市](../Page/蚌埠市.md "wikilink")\[1\]，退役[中国女子](../Page/中国.md "wikilink")[体操运动员](../Page/体操.md "wikilink")，强项為[高低杠和](../Page/高低杠.md "wikilink")[平衡木](../Page/平衡木.md "wikilink")。在中国体操队昵称“小胖”。

## 运动生涯

李娅1993年开始练习体操，1999年进入安徽队，2002年入选国家队，教练为刘桂成和何花。2002年李娅在全国体操冠军赛获得平衡木冠军，开始斩露头角。2003年李娅出征第37届[美国](../Page/美国.md "wikilink")[安那罕世界体操锦标赛](../Page/安那罕.md "wikilink")，获得团体第四和平衡木单项第四。

2004年对于李娅来说是不寻常的一年。在获得全国平衡木冠军和全能亚军后，她参加了[雅典奥运会](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")，发挥失常。随后在世界杯[英国](../Page/英国.md "wikilink")[格拉斯哥和](../Page/格拉斯哥.md "wikilink")[比利时](../Page/比利时.md "wikilink")[根特系列赛上](../Page/根特.md "wikilink")，她都获得了平衡木冠军。[2004年12月](../Page/2004年12月.md "wikilink")，李娅在[英国](../Page/英国.md "wikilink")[伯明翰市举行的第](../Page/伯明翰市.md "wikilink")12届世界杯总决赛上，李娅是发挥最好的中国女选手，获得了平衡木的银牌和高低杠的铜牌。

2005年李娅由于受伤，没有参加世界体操锦标赛，她在[澳门举行的第四届](../Page/澳门.md "wikilink")[东亚运动会上获得了高低杠金牌](../Page/东亚运动会.md "wikilink")。

[2006年3月李娅参加了在](../Page/2006年3月.md "wikilink")[比利时](../Page/比利时.md "wikilink")[根特举行的世界杯系列站获得高低杠金牌](../Page/根特.md "wikilink")。两周以后在[德国](../Page/德国.md "wikilink")[科特布斯举行的世界杯系列站她也获得了高低杠金牌](../Page/科特布斯.md "wikilink")。这两次亮相她以一套全新的，难度很大的高低杠动作技压全场，成功作出“前空翻转体180度抓杠直接接前空翻”。同年七月，她在[中国](../Page/中国.md "wikilink")[上海举行的世界杯系列站获得平衡木银牌](../Page/上海.md "wikilink")。

李娅参加了[2006年10月在](../Page/2006年10月.md "wikilink")[丹麦](../Page/丹麦.md "wikilink")[奥胡斯第](../Page/奥胡斯.md "wikilink")39届体操世锦赛。她在预赛中发挥失常，平衡木上做她准备申报命名的“屈体前空翻转体180度站木”时掉下器械，不但没能获得动作的命名，也没能进入该项目的决赛。而她擅长而原本有希望冲击奖牌的高低杠的比赛也是失误连连。由于失误，她原本申报打算获得命名的动作“前空翻转体180抓杠”也未能成功使用。即使这样，她在高低杠项目上申报的另外一个动作“后摆阿拉伯前屈两周下”还是得到了国际体操联合会的认可，并且获得了正式命名。李娅在决赛前的热身活动中突然临阵主动提出退赛，最终教练组在决赛中没有安排李娅上场。最终中国女队第一次获得世界体操锦标团体冠军，李娅作为团体成员也获得一枚金牌。受此影响，她也没有参加同年在[卡塔尔首都](../Page/卡塔尔.md "wikilink")[多哈举行的](../Page/多哈.md "wikilink")[2006年亞洲運動會](../Page/2006年亞洲運動會.md "wikilink")。

但是，李娅很快从失败中走出来。同年12月，在[巴西](../Page/巴西.md "wikilink")[聖保羅举行的第](../Page/聖保羅_\(巴西\).md "wikilink")13届世界杯总决赛上，她又成功做出了她的高难动作，最后获得高低杠银牌，英国运动员[贝丝·特韦德尔获得了这个项目的金牌](../Page/:en:Beth_Tweddle.md "wikilink")。李娅还获得了平衡木的金牌。赛后，国际体操联合会将“前空翻转体180度抓杠”这个高难度动作命名为“李娅空翻”。

2007年初，李娅的狀況仍不錯，更於世界盃马里博尔站奪得高低杠金牌，所以亦被認定為北京奧運會的奪金希望。好景不常，2007年7月中旬的一次訓練中，李娅在做前空翻180度接抓杠再接前空翻时，因为没能抓住杠，摔落时手撑地，导致肘关节脱节。经过检查，发现李娅桡骨小头骨骺及桡骨环状韧带损伤，因此李娅亦缺席九月初舉行的世錦賽。

自此之後，她的比賽及訓練次數都減少，直至2008年宣佈退役，結束她15年的体操生涯。

## 退役生涯

2008年，李娅退役後入讀北京體育大學，並有意向娛樂圈發展。

2009年6月25日晚，李娅在某餐廳就餐時，服務員上菜時不小心把菜湯打翻，導致她雙腿、右臂大面積嚴重燙傷，被鑒定為十級傷殘。及後法院判决李娅獲賠6萬余元。

## 命名动作

一共有两个体操动作以李娅的名字[命名](../Page/以中国运动员命名的体操动作.md "wikilink")：

  - **李娅空翻**-前空翻转体180度抓杠
  - **李娅下**-后摆阿拉伯前屈两周下

## 注释

## 参考

  -
## 外部链接

  - [体操世界杯中国揽3金
    黄旭肖钦称王李娅封后](https://web.archive.org/web/20070929131129/http://www.yduoo.com/sports/zonghetiyu/ticao/2006/0517/11368.html)
  - [“李娅空翻”得到了国际体联确认
    正式获得命名](http://sports.sina.com.cn/o/2006-12-20/10002652557.shtml)
  - [体操世锦赛预赛高低杠失误“李娅转体”未亮相](http://sports.sohu.com/20061018/n245858310.shtml)
  - [GymBox李娅图片集](http://www.gymbox.net/li_ya.htm)

[Category:中国体操运动员](../Category/中国体操运动员.md "wikilink")
[Category:蚌埠籍运动员](../Category/蚌埠籍运动员.md "wikilink")
[Y](../Category/李姓.md "wikilink")
[Category:中国奥运体操运动员](../Category/中国奥运体操运动员.md "wikilink")
[Category:2004年夏季奥林匹克运动会体操运动员](../Category/2004年夏季奥林匹克运动会体操运动员.md "wikilink")

1.